% ==============================================================================
% TCC - Bruno Manzoli
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições. Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-finais-conclusoes}

Dada a importância da alocação de salas de aula e do controle de publicações no contexto acadêmico, e visto que tais sistemas não existiam dentro do DI/UFES, surgiu a necessidade da criação de sistemas web capazes de atender a essas necessidades. Além disso, como muitos estudantes do DI/UFES desenvolvem ferramentas como parte de seu projeto final de graduação, viu-se a necessidade de integrar essas ferramentas de forma a serem realmente usadas.

Todos os objetivos levantados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram atingidos, sendo que toda a documentação proposta foi produzida de acordo com os padrões de Engenharia de Software. Foram levantados os requisitos, em seguida foi feita a análise de tais requisitos, produzindo, então, o Documento de Especificação de Requisitos. Este documento contém informações sobre requisitos funcionais, não funcionais, regras de negócio, descrição do sistema, definição de atores, casos de uso e diagramas de classe. Com o documento de requisitos finalizado, foi criado o Documento de Projeto, contendo todas as informações relacionadas à arquitetura do sistema e foram criados os modelos propostos na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}, seguindo a abordagem FrameWeb.

Uma das maiores dificuldades encontradas foi adaptar o conhecimento existente em desenvolvimento web utilizando linguagens como JavaScript e implementar um sistema utilizando Java EE e suas tecnologias (JSF, CDI, JPA). Para resolver esse problema, foi feita a leitura de diversos tutoriais e artigos envolvendo desenvolvimento web utilizando Java. Além disso, o \textit{FrameWeb} não é um conceito fácil de ser consolidado em tão pouco tempo, principalmente no que diz respeito à construção dos modelos.

Apesar da dificuldade, o \textit{FrameWeb} foi um método bastante útil, dado que sua modelagem é bem próxima de como o sistema irá se comportar na \textit{web}. O uso de modelos da UML facilitou o desenvolvimento e entendimento dos mesmos.

Por fim, é importante citar como as disciplinas cursadas durante o curso ajudaram no desenvolvimento deste trabalho, Engenharia de Software, Projeto de Sistemas, Programações, Lógica, dentre outras. Uma das coisas mais difíceis no final de um curso é conseguir utilizar todos os conhecimentos adquiridos em 5 anos e colocá-los em prática. Este trabalho proporcionou isso, sendo possível colocar em prática boa parte das disciplinas estudadas durante o curso.



\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-consideracoes-finais-limitacoes-perspectivas}

Assim como qualquer software, é sempre possível melhorar alguns detalhes e adicionar novas funcionalidades. O ciclo de desenvolvimento nunca acaba, é importante que haja uma manutenção constante, que seja capaz de identificar problemas, verificar quais tecnologias não estão mais sendo utilizadas, mantendo, assim, o sistema o mais atualizado possível.


A partir dos resultados alcançados, algumas limitações podem ser observadas, o que dá margem para a realização de trabalhos futuros. Sendo assim, alguns trabalhos surgirão a partir deste. Essas limitações são apresentadas nos itens abaixo.



\begin{itemize}

	\item Especificar no \textit{FrameWeb} as maneiras sugeridas para a representação de requisições AJAX;
	
	\item Integrar o AlocaWeb e o BibLattes com a nova versão do Marvin (que está utilizando o framework JButler\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/jbutler/}}, sucessor do nemo-utils);
	
	\item Adicionar as funcionalidades de controle de permissão sugeridas por~\citeonline{manzoli-pg16};
	
	\item Adicionar a funcionalidade de alocação esporádica (utilização de uma sala de aula em apenas um dia específico, e não durante todo o período), proposta inicialmente mas que não foi implementada;
	
	\item Melhorar a maneira como é gerado o relatório de alocações - Agrupar as salas e separar as alocações por dia da semana.
		
\end{itemize}
